\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ── Paquetes ──────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue!60!black, citecolor=blue!60!black, urlcolor=blue!50!black}

% ── Headers/Footers ──────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textit{Bible Unified --- An\'alisis Matem\'atico}}
\fancyhead[R]{\small\thepage}
\fancyfoot[C]{\small\textit{Investigaci\'on exploratoria --- iafiscal1212}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ── Colores ──────────────────────────────────────────────────────────────
\definecolor{otcolor}{HTML}{2E86AB}
\definecolor{ntcolor}{HTML}{A23B72}
\definecolor{hlcolor}{HTML}{F18F01}
\definecolor{graybox}{HTML}{F0F0F0}

% ── Comandos ─────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\ot}{\textcolor{otcolor}{\textbf{AT}}}
\newcommand{\nt}{\textcolor{ntcolor}{\textbf{NT}}}
\newcommand{\val}[1]{\textcolor{hlcolor}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\secline}{\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace{0.3em}}

\title{%
  \vspace{-1cm}
  {\LARGE\bfseries Bible Unified}\\[0.3em]
  {\Large An\'alisis Matem\'atico del Corpus B\'iblico Completo}\\[0.5em]
  {\large Investigaci\'on exploratoria inductiva}\\[0.3em]
  \secline
}
\author{%
  Proyecto Bible Research\\
  \texttt{github.com/iafiscal1212/bible\_unified}
}
\date{15 de marzo de 2026 --- v4.0}


\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vspace{1cm}

\begin{abstract}
\noindent
Se presenta un an\'alisis matem\'atico exploratorio del corpus b\'iblico completo:
39 libros del Antiguo Testamento en hebreo (Westminster Leningrad Codex) y
27 libros del Nuevo Testamento en griego (SBLGNT/MorphGNT).
El corpus unificado contiene \textbf{444,339 palabras} con morfolog\'ia normalizada.

\textbf{Fase~1}: Seis m\'odulos de an\'alisis independientes ---frecuencias, morfolog\'ia,
valores num\'ericos, estructura, coocurrencia y patrones posicionales--- se ejecutaron
en paralelo sobre los 66 libros, revelando anomal\'ias significativas: exponente de Zipf
at\'ipico en el AT ($s=0.68$), cuasi-igualdad num\'erica AT/NT ($\approx 0.991$),
y asimetr\'ias morfol\'ogicas pronunciadas.

\textbf{Fase~2}: Cinco investigaciones profundas confirman y extienden estos hallazgos:
(i)~la anomal\'ia de Zipf del AT persiste al nivel de lemas ($s=0.715$), demostrando
estructura sem\'antica ---no s\'olo morfol\'ogica--- subyacente;
(ii)~la cuasi-igualdad num\'erica es estad\'isticamente significativa ($p=0.0$ por permutaci\'on)
pero no exacta (IC~95\% no contiene~1.0);
(iii)~la distribuci\'on de longitud de vers\'iculos es bimodal, con picos en poes\'ia ($\mu=9$)
y prosa ($\mu=17$);
(iv)~se detectan quiebres significativos en el ratio V/N correlacionados con transiciones
de g\'enero literario;
(v)~el texto b\'iblico exhibe autosimilaridad fractal entre niveles jer\'arquicos
($\text{KS}=0.029$, $p=0.301$).

\textbf{Fase~3}: Cuatro investigaciones adicionales:
(i)~el equilibrio num\'erico 0.991 est\'a concentrado en 3 letras de alto valor por alfabeto
(Gini $> 0.70$);
(ii)~ninguna proximidad a constantes irracionales sobrevive la correcci\'on de Bonferroni
(1,172 comparaciones);
(iii)~el corpus tiene memoria larga (Hurst $H = 1.13$, DFA $\alpha = 0.82$),
significativamente diferente entre AT y NT ($p = 10^{-6}$);
(iv)~la anomal\'ia de Zipf del AT se concentra en profetas menores cortos,
est\'a en la \emph{cola} de la distribuci\'on, y correlaciona fuertemente con la
densidad verbal ($r = -0.55$, $p = 0.0003$).

\textbf{Fase~4}: Cinco an\'alisis cu\'antico-inspirados (implementados en numpy/scipy puro,
sin frameworks cu\'anticos):
(i)~la representaci\'on MPS revela $\chi_{99}^{\text{AT}}=122$ vs.\ $\chi_{99}^{\text{NT}}=239$
(el AT es $\sim2\times$ m\'as compresible);
(ii)~la entrop\'ia de Von Neumann captura estructura intra-vers\'iculo invisible a Shannon
($\Delta S < 0$ siempre, $p \approx 0$ AT vs.\ NT);
(iii)~la informaci\'on mutua cu\'antica \emph{difumina} las comunidades de g\'enero
(modularidad cu\'antica $0.006$ vs.\ cl\'asica $0.132$);
(iv)~el quantum walk amplifica lemas perif\'ericos tem\'aticamente conectados
(rank 500--900);
(v)~el permutation test de compresi\'on MPS confirma estructura no aleatoria
en el AT ($\chi_{\text{obs}}=52$ vs.\ $\chi_{\text{rand}}=64$, $p=0.000$)
pero no en el NT ($p=0.223$).
De las 5 investigaciones, \textbf{4 a\~naden informaci\'on} m\'as all\'a de los m\'etodos cl\'asicos.

Todos los valores emergen inductivamente del texto; ning\'un par\'ametro est\'a hardcodeado.
\end{abstract}

\vspace{0.5cm}
\tableofcontents
\newpage


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Introducci\'on y Contexto}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Este proyecto aplica an\'alisis matem\'atico y estad\'istico al corpus b\'iblico completo,
tratando el texto como un objeto puramente formal: una secuencia de s\'imbolos con
estructura jer\'arquica (palabra $\subset$ vers\'iculo $\subset$ cap\'itulo $\subset$ libro $\subset$ corpus).

\subsection{Principio rector: An\'alisis inductivo}

No se parte de hip\'otesis previas sobre qu\'e patrones ``deber\'ian'' existir.
Los m\'odulos de an\'alisis calculan m\'etricas base y dejan que la inspecci\'on posterior
identifique anomal\'ias estad\'isticas. Cualquier patr\'on reportado \emph{emerge} de los datos.

\subsection{Corpus}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Composici\'on del corpus unificado}
\label{tab:corpus}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
& \textbf{\ot{} Hebreo} & \textbf{\nt{} Griego} & \textbf{Total} \\
\midrule
Libros       & 39      & 27      & 66 \\
Cap\'itulos  & 929     & 260     & 1,189 \\
Vers\'iculos & 23,213  & 7,927   & 31,140 \\
Palabras     & 306,785 & 137,554 & 444,339 \\
\midrule
Fuente       & WLC (OSHB) & SBLGNT (MorphGNT) & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Cada palabra del corpus contiene: texto original, lema normalizado, c\'odigo morfol\'ogico,
parte del discurso normalizada (POS), y metadatos posicionales (libro, cap\'itulo, vers\'iculo, posici\'on).


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Metodolog\'ia}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Arquitectura de paralelismo doble}

El an\'alisis emplea paralelismo en dos dimensiones:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Por tipo de patr\'on}: 6 m\'odulos independientes ejecutados como subprocesos
      simult\'aneos por el \texttt{orchestrator.py}.
\item \textbf{Por libro}: Dentro de cada m\'odulo, \texttt{multiprocessing.Pool} procesa
      los 66 libros en paralelo.
\end{enumerate}

\subsection{M\'odulos de an\'alisis}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Los 6 m\'odulos de an\'alisis}
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{M\'odulo} & \textbf{M\'etricas principales} \\
\midrule
\texttt{frequencies}   & Frecuencias absolutas/relativas, Zipf, hapax, TTR \\
\texttt{morphology}    & Distribuciones POS, ratio V/N, bigramas POS \\
\texttt{numerical}     & Gematr\'ia hebrea, isopsef\'ia griega, sumas por vers\'iculo/cap\'itulo \\
\texttt{structure}     & Longitudes, momentos estad\'isticos, proporciones \\
\texttt{cooccurrence}  & Coocurrencia de lemas, PMI (Pointwise Mutual Information) \\
\texttt{positional}    & Patrones primera/\'ultima palabra, POS por posici\'on \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Fase~2: Investigaciones profundas}

A partir de las anomal\'ias detectadas en Fase~1, se dise\~naron 5 investigaciones estad\'isticas
dirigidas, ejecutadas por \texttt{orchestrator\_fase2.py}:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Los 5 m\'odulos de Fase~2}
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{M\'odulo} & \textbf{Pregunta de investigaci\'on} \\
\midrule
\texttt{deep\_zipf}        & ?`La anomal\'ia de Zipf del AT es morfol\'ogica o sem\'antica? \\
\texttt{deep\_numerical}   & ?`El ratio num\'erico 0.991 es estad\'isticamente significativo? \\
\texttt{deep\_bimodal}     & ?`La distribuci\'on de longitud de vers\'iculos es bimodal? \\
\texttt{deep\_vn\_ratio}   & ?`D\'onde se quiebra el ratio V/N y qu\'e lo correlaciona? \\
\texttt{deep\_proportions} & ?`El corpus exhibe autosimilaridad fractal? \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Fase~3: Investigaciones de tercer nivel}

A partir de los resultados de Fase~2, se dise\~naron 4 investigaciones que profundizan
en los mecanismos causales y cuantifican propiedades fractales,
ejecutadas por \texttt{orchestrator\_fase3.py}:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Los 4 m\'odulos de Fase~3}
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{M\'odulo} & \textbf{Pregunta de investigaci\'on} \\
\midrule
\texttt{deep\_numerical\_mechanism} & ?`Qu\'e letras espec\'ificas producen el equilibrio 0.991? \\
\texttt{deep\_algebraic\_constants} & ?`Los ratios AT/NT $\approx \sqrt{5}$ sobreviven Bonferroni? \\
\texttt{deep\_fractal}             & ?`Cu\'al es la dimensi\'on fractal real (Hurst, DFA)? \\
\texttt{deep\_zipf\_semantic}      & ?`Qu\'e libros y POS concentran la anomal\'ia de Zipf? \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Fase~4: An\'alisis cu\'antico-inspirado}

Cinco investigaciones que aplican formalismos de f\'isica cu\'antica (matrices de densidad,
entrop\'ia de Von Neumann, informaci\'on mutua cu\'antica, quantum walks) implementados
\textbf{enteramente en numpy/scipy} (sin qiskit, pennylane ni ning\'un framework cu\'antico),
ejecutadas por \texttt{orchestrator\_fase4.py}:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Los 5 m\'odulos de Fase~4}
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{M\'odulo} & \textbf{Pregunta de investigaci\'on} \\
\midrule
\texttt{mps\_representation}      & ?`Cu\'al es la dimensi\'on de enlace MPS del corpus? \\
\texttt{von\_neumann\_entropy}    & ?`La entrop\'ia de Von Neumann captura estructura invisible a Shannon? \\
\texttt{quantum\_mutual\_information} & ?`La red cu\'antica detecta mejor las comunidades de g\'enero? \\
\texttt{quantum\_walk}            & ?`El quantum walk revela lemas ``ocultos'' al random walk? \\
\texttt{mps\_compression\_ratio}  & ?`La compresi\'on MPS supera a Shannon? \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Infraestructura}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item Servidor Hetzner dedicado: 20 cores, 64 GB RAM, Ubuntu 24.04
\item Fase~1: \textbf{7 segundos} (6 m\'odulos en paralelo)
\item Fase~2: \textbf{45 segundos} (5 investigaciones con permutaciones y bootstrap)
\item Fase~3: \textbf{116 segundos} (4 investigaciones con bootstrap $\times$ 10K y an\'alisis fractal)
\item Fase~4: \textbf{8,318 segundos} (5 investigaciones cu\'antico-inspiradas,
      dominado por $3 \times 10{,}000$ permutaciones de MPS)
\item Dependencias: Python 3.12, NumPy, Pandas, SciPy, scikit-learn (GMM)
\end{itemize}


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Resultados}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

% ─── 3.1 Frecuencias ────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Frecuencias y Ley de Zipf}

\subsubsection{Estad\'isticas l\'exicas globales}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Diversidad l\'exica del corpus}
\label{tab:lexdiv}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
& \textbf{\ot{}} & \textbf{\nt{}} & \textbf{Global} \\
\midrule
Tokens (palabras)          & 306,785 & 137,554 & 444,339 \\
Tipos (word-forms)         & 112,072 &  19,335 & 131,407 \\
Tipos (lemas)              &   9,524 &   5,461 &  14,985 \\
Hapax legomena (words)     &     --- &     --- &  90,782 \\
Hapax legomena (lemas)     &     --- &     --- &   5,150 \\
\midrule
Hapax / tipos (words)      &     --- &     --- &  69.1\% \\
Hapax / tipos (lemas)      &     --- &     --- &  34.4\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Observaci\'on clave}: El 69\% de las formas de palabra aparecen exactamente una vez
(\emph{hapax legomena}). El AT hebreo contribuye desproporcionadamente: con 2.23$\times$ m\'as
tokens, tiene 5.8$\times$ m\'as word-types, reflejando la riqueza morfol\'ogica aglutinante
del hebreo b\'iblico.

\subsubsection{Ley de Zipf}

La ley de Zipf predice que la frecuencia de la $r$-\'esima palabra m\'as com\'un
es proporcional a $r^{-s}$, con $s \approx 1.0$ para lenguas naturales t\'ipicas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ajuste de Zipf: $\log f = a - s \cdot \log r$}
\label{tab:zipf}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Exponente $s$} & \textbf{$R^2$} \\
\midrule
Global          & 0.734 & 0.918 \\
\ot{} (hebreo)  & \val{0.679} & 0.907 \\
\nt{} (griego)  & \val{0.976} & 0.962 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Anomal\'ia del AT.}
El exponente $s = 0.679$ del AT se desv\'ia significativamente del valor can\'onico $s \approx 1$.
Esto indica una \emph{cola m\'as pesada}: hay proporcionalmente m\'as palabras de frecuencia
intermedia de lo que Zipf predice. Hipotesis candidatas:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Morfolog\'ia aglutinante}: Los prefijos hebreos (\textit{be-}, \textit{ha-}, \textit{we-})
      generan m\'ultiples formas de superficie para cada lema, inflando la zona media del ranking.
\item \textbf{Vocabulario t\'ecnico repetido}: Las secciones legales (Lev\'itico, Deuteronomio)
      y geneal\'ogicas repiten vocabulario especializado con frecuencia intermedia.
\item \textbf{Heterogeneidad de g\'enero}: El AT mezcla narrativa, poes\'ia, ley y profec\'ia,
      cada uno con su propio vocabulario, produciendo superposici\'on de distribuciones.
\end{enumerate}

\paragraph{NT can\'onico.}
El NT griego ($s = 0.976$, $R^2 = 0.962$) se ajusta casi perfectamente a Zipf,
comportamiento t\'ipico de un corpus ling\"u\'istico homog\'eneo.


% ─── 3.2 Morfolog\'ia ──────────────────────────────────────────────────
\subsection{Distribuciones Morfol\'ogicas}

\subsubsection{Distribuci\'on POS global}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribuci\'on de partes del discurso}
\label{tab:pos}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{POS} & \textbf{Frecuencia} & \textbf{\%} \\
\midrule
Nombre (noun)         & 148,415 & 33.4\% \\
Verbo (verb)          &  94,088 & 21.2\% \\
Sufijo pronominal     &  47,824 & 10.8\% \\
Part\'icula           &  28,506 &  6.4\% \\
Conjunci\'on          &  24,605 &  5.5\% \\
Preposici\'on         &  23,908 &  5.4\% \\
Pronombre             &  23,831 &  5.4\% \\
Adjetivo              &  23,194 &  5.2\% \\
Art\'iculo            &  19,770 &  4.5\% \\
Adverbio              &  10,180 &  2.3\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Asimetr\'ia verbo/nombre AT vs.\ NT}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ratio verbo/nombre por corpus}
\label{tab:vnratio}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Ratio V/N} \\
\midrule
\ot{} (hebreo) & \val{0.55} \\
\nt{} (griego) & \val{0.99} \\
Global          & 0.63 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El AT es fuertemente \textbf{nominal} (casi 2 nombres por cada verbo), mientras que
el NT tiene equilibrio pr\'acticamente 1:1. Esto refleja:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item AT: estilo genealogico-descriptivo, constructos nominales encadenados (\emph{semikhut})
\item NT: estilo argumentativo-discursivo, oraciones verbales complejas (koin\'e griega)
\end{itemize}

\subsubsection{Bigramas POS dominantes}

El bigrama m\'as frecuente es \textbf{nombre$\to$nombre} con 54,207 ocurrencias,
reflejando las cadenas de constructo del hebreo (\emph{``hijo-de-David rey-de-Israel''}).
El segundo lugar lo ocupa \textbf{verbo$\to$nombre} (26,255), el patr\'on narrativo b\'asico.


% ─── 3.3 Valores Num\'ericos ────────────────────────────────────────────
\subsection{Valores Num\'ericos: Gematr\'ia e Isopsef\'ia}

\subsubsection{Sistemas de asignaci\'on}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Gematr\'ia hebrea}: $\aleph=1, \beth=2, \ldots, \tau=400$
      (sistema est\'andar, formas finales = mismo valor)
\item \textbf{Isopsef\'ia griega}: $\alpha=1, \beta=2, \ldots, \omega=800$
      (sistema cl\'asico con digamma=6, koppa=90)
\end{itemize}

\subsubsection{Resultado principal: Cuasi-igualdad AT/NT}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Valores num\'ericos totales por corpus}
\label{tab:numtotals}
\begin{tabular}{lrl}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Valor total} & \\
\midrule
\ot{} (gematr\'ia)    & 78,482,867 & \\
\nt{} (isopsef\'ia)   & 79,203,470 & \\
\midrule
\textbf{Ratio AT/NT}  & \val{0.9909} & \\
\textbf{Diferencia}   & 720,603 & (0.91\%) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Interpretaci\'on.}
A pesar de que el AT tiene $2.23\times$ m\'as palabras que el NT, los valores
num\'ericos totales son pr\'acticamente id\'enticos (diferencia $< 1\%$).
Esto ocurre porque el alfabeto griego asigna valores m\'as altos
(m\'aximo $\omega = 800$) que el hebreo (m\'aximo $\tau = 400$),
compensando exactamente la menor cantidad de texto.

\textbf{Pregunta abierta}: ?`Es esta cuasi-igualdad una consecuencia trivial
de las proporciones alfab\'eticas, o existe una invariancia m\'as profunda?
Un test de permutaci\'on (bootstrap) puede distinguir ambas hip\'otesis.

\subsubsection{Estad\'isticas por vers\'iculo}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Valores num\'ericos por vers\'iculo (global)}
\label{tab:numverse}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{M\'etrica} & \textbf{Valor} \\
\midrule
N\'umero de vers\'iculos & 31,140 \\
Media              & 5,063.8 \\
Mediana            & 3,855 \\
M\'inimo           & 160 \\
M\'aximo           & 32,312 \\
Percentil 25       & 2,376 \\
Percentil 75       & 6,386 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ─── 3.4 Estructura ─────────────────────────────────────────────────────
\subsection{An\'alisis Estructural}

\subsubsection{Longitud de vers\'iculos}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Momentos estad\'isticos de la longitud de vers\'iculo (en palabras)}
\label{tab:verselen}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Momento} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Media ($\mu$)         & 14.27 \\
Mediana               & 13 \\
Desviaci\'on est\'andar ($\sigma$) & 6.44 \\
Asimetr\'ia (skewness)  & +0.76 \\
Curtosis (excess)       & +0.53 \\
M\'inimo               & 2 \\
M\'aximo               & 58 \\
P10                     & 7 \\
P90                     & 23 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La distribuci\'on tiene asimetr\'ia positiva ($\gamma_1 = 0.76$): cola derecha extendida.
La curtosis ligeramente positiva ($\kappa = 0.53$) indica un pico m\'as agudo que
la distribuci\'on normal, con colas algo m\'as pesadas.

\subsubsection{Proporciones estructurales AT/NT}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Proporciones entre AT y NT}
\label{tab:proportions}
\begin{tabular}{lrrl}
\toprule
\textbf{M\'etrica} & \textbf{\ot{}} & \textbf{\nt{}} & \textbf{Ratio AT/NT} \\
\midrule
Palabras     & 306,785 & 137,554 & 2.230 \\
Vers\'iculos & 23,213  &   7,927 & 2.928 \\
Cap\'itulos  &    929  &     260 & 3.573 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Patr\'on jer\'arquico.}
Los ratios AT/NT crecen al subir en la jerarqu\'ia:
$2.23 \to 2.93 \to 3.57$ (palabras $\to$ vers\'iculos $\to$ cap\'itulos).
Esto implica que los vers\'iculos del NT son en promedio m\'as largos
(17.35 palabras/verso) que los del AT (13.22 palabras/verso), y los cap\'itulos
del NT contienen m\'as vers\'iculos.

\subsubsection{Libros m\'as grandes}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 5 libros por n\'umero de palabras}
\begin{tabular}{rlr}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Libro} & \textbf{Palabras} \\
\midrule
1 & Jerem\'ias   & 21,976 \\
2 & G\'enesis    & 20,629 \\
3 & Salmos       & 19,657 \\
4 & Lucas        & 19,446 \\
5 & Ezequiel     & 18,866 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ─── 3.5 Coocurrencia ───────────────────────────────────────────────────
\subsection{Coocurrencia de Lemas}

Se analizaron 688,150 pares \'unicos de lemas que coocurren en al menos un vers\'iculo.

\subsubsection{Pares m\'as frecuentes}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 10 pares de lemas coocurrentes (por frecuencia)}
\label{tab:cooccpairs}
\begin{tabular}{rllr}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Lema A} & \textbf{Lema B} & \textbf{Coocurrencias} \\
\midrule
1  & \textit{kai} (y)        & \textit{ho} (el)     & 4,568 \\
2  & \textit{autos} (\'el)   & \textit{ho} (el)     & 3,427 \\
3  & \textit{autos} (\'el)   & \textit{kai} (y)     & 2,735 \\
4  & \textit{de} (pero)      & \textit{ho} (el)     & 2,245 \\
5  & YHWH (3068)              & \textit{'et} (853)   & 2,125 \\
6  & \textit{'el} (a) [413]  & \textit{'amar} (dijo) [559] & 2,107 \\
7  & \textit{'asher} (que) [834] & \textit{'et} (853) & 2,001 \\
8  & \textit{en} (en)        & \textit{ho} (el)     & 1,912 \\
9  & \textit{eimi} (ser)     & \textit{ho} (el)     & 1,868 \\
10 & \textit{lego} (decir)   & \textit{ho} (el)     & 1,826 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Los pares del NT dominan el ranking global debido a la alta frecuencia del art\'iculo
$\dot{o}$ en griego. En el AT, el par dominante es YHWH + marcador de objeto directo
(\textit{'et}), reflejando la construcci\'on ``[verbo] a YHWH''.


% ─── 3.6 Posicional ─────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Patrones Posicionales}

\subsubsection{POS de la primera palabra del vers\'iculo}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{POS de la primera palabra de cada vers\'iculo}
\label{tab:firstpos}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{POS} & \textbf{Frecuencia} & \textbf{\%} \\
\midrule
Verbo          & 12,668 & 40.7\% \\
Nombre         &  4,977 & 16.0\% \\
Conjunci\'on   &  4,245 & 13.6\% \\
Part\'icula    &  2,265 &  7.3\% \\
Pronombre      &  1,478 &  4.7\% \\
Sufijo         &  1,477 &  4.7\% \\
Adverbio       &  1,423 &  4.6\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Patr\'on narrativo.}
El 40.7\% de los vers\'iculos comienzan con un \textbf{verbo}, reflejando la estructura
\emph{wayyiqtol} del hebreo narrativo (``Y dijo\ldots'', ``Y fue\ldots'') y construcciones
similares en el NT griego. Esto es un rasgo tipol\'ogico fundamental del estilo b\'iblico.

\subsubsection{POS de la \'ultima palabra del vers\'iculo}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{POS de la \'ultima palabra de cada vers\'iculo}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{POS} & \textbf{Frecuencia} & \textbf{\%} \\
\midrule
Nombre          & 12,810 & 41.1\% \\
Sufijo pron.    &  7,090 & 22.8\% \\
Verbo           &  6,138 & 19.7\% \\
Pronombre       &  2,398 &  7.7\% \\
Adjetivo        &  1,980 &  6.4\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Complementariedad posicional.}
Existe una clara \textbf{complementariedad}: los vers\'iculos \emph{abren con verbo} (40.7\%)
y \emph{cierran con nombre} (41.1\%) + sufijo pronominal (22.8\%).
La preposici\'on casi nunca cierra un vers\'iculo (0.02\%), como era esperable.


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Fase~2: Investigaciones Profundas}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Las cinco investigaciones de esta secci\'on responden directamente a las anomal\'ias
y preguntas abiertas de la Fase~1.

% ─── 4.1 Zipf profundo ────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Zipf: ?`Morfolog\'ia o sem\'antica?}

Se recalcul\'o el exponente de Zipf sobre \emph{lemas} (eliminando la variaci\'on
morfol\'ogica de superficie) y se compar\'o con el ajuste sobre formas de superficie,
libro por libro.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Exponente de Zipf: formas de superficie vs.\ lemas}
\label{tab:zipfdeep}
\begin{tabular}{lccr}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Superficie ($s$)} & \textbf{Lemas ($s$)} & \textbf{$\Delta s$} \\
\midrule
\ot{} (hebreo) & 0.801 & \val{0.715} & $-0.046$ \\
\nt{} (griego) & 0.838 & \val{1.078} & $-0.238$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Resultado.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item El \nt{} se normaliza perfectamente a $s \approx 1.08$ al usar lemas:
      la desviaci\'on en superficie era \textbf{puramente morfol\'ogica}.
\item El \ot{} \emph{sigue an\'omalo} en lemas ($s = 0.715$): hay \textbf{estructura
      sem\'antica subyacente} que desv\'ia la distribuci\'on, no explicable por morfolog\'ia.
\item El CV de $\Delta s$ en el AT es 1.95 (alta variabilidad entre libros):
      la anomal\'ia no es uniforme sino espec\'ifica de ciertos libros.
\item Mann-Whitney AT vs.\ NT sobre $\Delta s$: $p = 0.0$ (diferencia extremadamente significativa).
\end{itemize}

\paragraph{Implicaci\'on.}
El AT hebreo tiene una estructura l\'exica \emph{sui generis}: incluso al nivel de lemas,
la distribuci\'on de frecuencias se desv\'ia del comportamiento zipfiano can\'onico.
Esto apunta a una organizaci\'on sem\'antica del vocabulario diferente a la de cualquier
corpus ling\"u\'istico homog\'eneo.

% ─── 4.2 Ratio num\'erico ──────────────────────────────────────────────────
\subsection{Cuasi-igualdad num\'erica: significancia estad\'istica}

Se ejecutaron tres tests para determinar si el ratio gematr\'ia/isopsef\'ia $= 0.991$
es trivial o significativo.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tests estad\'isticos sobre el ratio num\'erico AT/NT}
\label{tab:numtests}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Test} & \textbf{Resultado} & \textbf{Interpretaci\'on} \\
\midrule
Permutaci\'on (10K) & $p = 0.0$ & Ninguna permutaci\'on produce ratio tan cercano a 1 \\
Bootstrap IC~95\% & $[0.986,\; 0.996]$ & \textbf{No contiene 1.0} \\
Ratio te\'orico  & 0.922 & Si letras fueran uniformes \\
Ratio observado  & \val{0.991} & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Veredicto.}
El ratio 0.991 es \textbf{doblemente significativo}:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item Es significativamente m\'as cercano a 1.0 que el azar ($p = 0.0$).
\item Pero \textbf{no es exactamente 1.0} (el IC~95\% no lo contiene).
\item El ratio te\'orico bajo letras uniformes (0.922) est\'a lejos del observado:
      la cuasi-igualdad no es una propiedad trivial de los alfabetos.
\end{enumerate}

La cuasi-igualdad num\'erica AT/NT es un \textbf{fen\'omeno real}, no explicable
por las proporciones de los alfabetos ni por el azar.

% ─── 4.3 Bimodalidad ──────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Bimodalidad en longitud de vers\'iculos}

Se clasific\'o cada vers\'iculo por g\'enero literario y se ajust\'o un modelo de
mezcla gaussiana (GMM) a la distribuci\'on global de longitudes.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Longitud media por g\'enero literario}
\label{tab:genres}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{G\'enero} & \textbf{Media (pal/verso)} & \textbf{$N$ vers\'iculos} \\
\midrule
Po\'etico   & \val{9.05}  & 3,092 \\
Narrativo   & 13.85 & 20,389 \\
Epistolar   & 17.31 & 5,692 \\
Legal       & \val{18.02} & 1,967 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{GMM de 2 componentes.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item Componente 1: $\mu_1 = 9.03$, $\sigma_1 = 2.7$, peso $= 35.4\%$
\item Componente 2: $\mu_2 = 17.15$, $\sigma_2 = 6.08$, peso $= 64.6\%$
\item Mejora BIC: \val{3,482 puntos} $\Rightarrow$ el modelo bimodal es masivamente superior
\item Mann-Whitney entre todos los pares de g\'eneros: $p < 0.003$ en todos los casos
\end{itemize}

Los dos picos del GMM corresponden exactamente a \textbf{poes\'ia} ($\mu \approx 9$) vs.\
\textbf{narrativa/legal/epistolar} ($\mu \approx 17$). La bimodalidad es una huella
estad\'istica de la \emph{dualidad verso po\'etico / oraci\'on prosaica} que estructura
el corpus b\'iblico.

% ─── 4.4 V/N ratio ────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Quiebres en el ratio V/N por libro}

Se analiz\'o la serie V/N (verbo/nombre) de los 66 libros en orden can\'onico,
buscando \emph{changepoints} significativos (test $t$ con $p < 0.001$).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Changepoints significativos en la serie V/N}
\label{tab:changepoints}
\begin{tabular}{rllc}
\toprule
\textbf{Pos.} & \textbf{Entre\ldots} & \textbf{V/N antes $\to$ despu\'es} & \textbf{$p$} \\
\midrule
\#38 & Zacar\'ias $\to$ Malaqu\'ias       & $0.598 \to 0.864$ & $5.3 \times 10^{-5}$ \\
\#17 & Ester $\to$ Job                     & $0.513 \to 0.780$ & $7.5 \times 10^{-5}$ \\
\#24 & Jerem\'ias $\to$ Lamentaciones      & $0.562 \to 0.796$ & $9.0 \times 10^{-5}$ \\
\#31 & Abd\'ias $\to$ Jon\'as              & $0.587 \to 0.821$ & $9.7 \times 10^{-5}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Correlaciones con otras m\'etricas.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item V/N vs.\ tasa de hapax: $r = -0.39$, $p = 0.001$ (m\'as verbos $\Rightarrow$ menos hapax)
\item V/N vs.\ exponente Zipf: $r = 0.35$, $p = 0.004$ (m\'as verbos $\Rightarrow$ Zipf m\'as can\'onico)
\item V/N vs.\ tama\~no de libro: $r = 0.001$, $p = 0.99$ (sin relaci\'on)
\end{itemize}

Los quiebres coinciden con transiciones de g\'enero literario bien conocidas:
Ester$\to$Job marca el paso de narrativa hist\'orica a literatura sapiencial;
Jerem\'ias$\to$Lamentaciones, de profec\'ia en prosa a poes\'ia eleg\'iaca.
El ratio V/N funciona como un \textbf{fingerprint estil\'istico} cuantitativo.

% ─── 4.5 Autosimilaridad ──────────────────────────────────────────────────
\subsection{Proporciones y autosimilaridad fractal}

\subsubsection{Ratios AT/NT y constantes irracionales}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Proximidad de los ratios AT/NT a constantes irracionales}
\label{tab:irrationals}
\begin{tabular}{lrcr}
\toprule
\textbf{Nivel} & \textbf{Ratio AT/NT} & \textbf{Constante m\'as cercana} & \textbf{Distancia} \\
\midrule
Palabras     & 2.230 & $\sqrt{5} = 2.236$ & \val{0.006} \\
Vers\'iculos & 2.928 & $e = 2.718$         & 0.210 \\
Cap\'itulos  & 3.573 & $\pi = 3.142$       & 0.431 \\
Libros       & 1.444 & $\sqrt{2} = 1.414$  & 0.030 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Nota.}
La proximidad a nivel de palabras ($|2.230 - \sqrt{5}| = 0.006$) y de libros
($|1.444 - \sqrt{2}| = 0.030$) es notable, pero las proximidades a nivel de
vers\'iculos y cap\'itulos son d\'ebiles. No se afirma relaci\'on causal con
constantes matem\'aticas; se reporta como observaci\'on descriptiva.

\subsubsection{Test de autosimilaridad}

Se compar\'o la distribuci\'on normalizada de longitudes de vers\'iculos dentro de cada
cap\'itulo con la distribuci\'on normalizada de longitudes de cap\'itulos dentro de cada libro,
mediante un test de Kolmogorov-Smirnov.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.85\textwidth}{%
\textbf{Resultado}: $\text{KS} = 0.029$, $p = 0.301$.\\[0.3em]
Las distribuciones normalizadas son \textbf{estad\'isticamente indistinguibles}
($p > 0.05$). El texto b\'iblico exhibe \textbf{autosimilaridad fractal}
entre niveles jer\'arquicos: la forma de la variaci\'on es la misma
ya sea que se mire hacia adentro (vers\'iculos en cap\'itulos) o hacia afuera
(cap\'itulos en libros).
}}
\end{center}


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Fase~3: Mecanismos Causales y Cuantificaci\'on Fractal}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Las cuatro investigaciones de esta secci\'on profundizan en los \emph{mecanismos}
subyacentes a las anomal\'ias confirmadas en Fase~2, y cuantifican por primera vez
las propiedades fractales del corpus.

% ─── 5.1 Mecanismo num\'erico ──────────────────────────────────────────────
\subsection{Mecanismo del equilibrio num\'erico}

Se descompuso el total gematr\'ia/isopsef\'ia letra por letra para identificar
qu\'e caracteres espec\'ificos producen el ratio $0.991$.

\subsubsection{Contribuci\'on por letra}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 3 letras contribuyentes al total num\'erico}
\label{tab:lettercontrib}
\begin{tabular}{clrrr}
\toprule
& \textbf{Letra} & \textbf{Valor} & \textbf{Frecuencia} & \textbf{Contribuci\'on} \\
\midrule
\ot{} & $\tav$     & 400 & 63,583 & 25,433,200 \\
\ot{} & $\shin$    & 300 & 58,451 & 17,535,300 \\
\ot{} & $\resh$    & 200 & 68,365 & 13,673,000 \\
\midrule
\nt{} & $\omega$   & 800 & 21,327 & 17,061,600 \\
\nt{} & $\upsilon$ & 400 & 39,549 & 15,819,600 \\
\nt{} & $\tau$     & 300 & 51,039 & 15,311,700 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Concentraci\'on.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item Las top-3 letras del \ot{} producen el \val{72.2\%} del total de gematr\'ia.
\item Las top-3 letras del \nt{} producen el \val{60.9\%} del total de isopsef\'ia.
\item Coeficiente de Gini: \ot{} $= 0.75$, \nt{} $= 0.70$ $\Rightarrow$ el equilibrio
      es \textbf{concentrado en pocas letras de alto valor}, no distribuido.
\end{itemize}

\subsubsection{Curva de sensibilidad}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ratio AT/NT al eliminar el $X\%$ de letras de mayor contribuci\'on}
\label{tab:sensitivity}
\begin{tabular}{rrr}
\toprule
\textbf{\% eliminado} & \textbf{Ratio restante} & \textbf{$\Delta$ vs.\ 0.991} \\
\midrule
0\%  & 0.991 & --- \\
10\% & 0.767 & $-0.224$ \\
20\% & 0.775 & $-0.216$ \\
30\% & 0.778 & $-0.213$ \\
40\% & 1.212 & $+0.221$ \\
50\% & 1.192 & $+0.201$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Eliminar tan solo el 10\% de letras de mayor contribuci\'on destruye la cuasi-igualdad
(ratio cae a 0.77). Esto confirma que el equilibrio depende cr\'iticamente de las letras
$\tav$, $\shin$, $\resh$ en hebreo y $\omega$, $\upsilon$, $\tau$ en griego.

\subsubsection{Test de independencia}

Las distribuciones de frecuencia de letras por clase de valor (unidades, decenas, centenas)
son \textbf{significativamente diferentes} entre AT y NT
($\chi^2 = 77{,}560$, $p \approx 0$, $\text{dof} = 3$).
El equilibrio no proviene de distribuciones similares sino de una \emph{compensaci\'on accidental}
entre valores altos del griego y volumen de texto del hebreo.

% ─── 5.2 Constantes algebraicas ──────────────────────────────────────────
\subsection{Constantes algebraicas: correcci\'on de comparaciones m\'ultiples}

Se busc\'o sistem\'aticamente en un espacio de 293 constantes algebraicas y
transcendentales ($\sqrt{n}$, $\sqrt[3]{n}$, $(\sqrt{n}+\sqrt{m})/k$,
$\pi$, $e$, $\varphi$, \ldots), generando 1,172 comparaciones (293 constantes $\times$ 4 ratios).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Proximidad a constantes algebraicas tras correcci\'on de Bonferroni}
\label{tab:bonferroni}
\begin{tabular}{lllcc}
\toprule
\textbf{Nivel} & \textbf{Ratio} & \textbf{Constante m\'as cercana} & \textbf{$p_{\text{Bonf.}}$} & \textbf{Sig.} \\
\midrule
Palabras     & 2.230 & $(\sqrt{4}+\sqrt{6})/2 = 2.225$ & 1.0 & NO \\
Vers\'iculos & 2.928 & $(\sqrt{8}+\sqrt{9})/2 = 2.914$ & 1.0 & NO \\
Cap\'itulos  & 3.573 & $\sqrt{13} = 3.606$              & 1.0 & NO \\
Libros       & 1.444 & $\sqrt[3]{3} = 1.442$            & 1.0 & NO \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Veredicto.}
\textbf{Ninguna proximidad sobrevive la correcci\'on de Bonferroni.}
La cercan\'ia a $\sqrt{5}$ reportada en Fase~2 ($d = 0.006$) es un artefacto
de comparaciones m\'ultiples: con 1,172 comparaciones, distancias de esa magnitud
son esperables por azar. Se retira esta observaci\'on como hallazgo.

\paragraph{Progresiones.}
Los ratios (1.44, 2.23, 2.93, 3.57) forman una \textbf{progresi\'on aritm\'etica}
(diferencias sucesivas: 0.79, 0.70, 0.64, CV bajo), no geom\'etrica.
Esto indica que la ``ganancia'' de AT sobre NT crece linealmente con el nivel
jer\'arquico, no exponencialmente.

% ─── 5.3 Dimensi\'on fractal ──────────────────────────────────────────────
\subsection{Dimensi\'on fractal del corpus}

Se aplicaron tres m\'etodos independientes a la serie temporal de longitudes de
vers\'iculo (31,140 puntos):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{An\'alisis fractal: tres m\'etodos independientes}
\label{tab:fractal}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{M\'etrica} & \textbf{Global} & \textbf{\ot{}} & \textbf{\nt{}} \\
\midrule
Box-counting $D_f$             & 0.825 & 0.834 & 0.787 \\
Hurst $H$ ($R^2$)              & \val{1.126} (0.994) & \val{1.110} (0.987) & \val{0.993} (0.989) \\
DFA $\alpha$ ($R^2$)           & \val{0.823} (0.988) & \val{0.846} (0.986) & \val{0.681} (0.988) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Interpretaci\'on.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item $H > 0.5$ y $\alpha > 0.5$ en todos los casos $\Rightarrow$ \textbf{memoria larga confirmada}.
      Vers\'iculos largos tienden a estar cerca de vers\'iculos largos (persistencia).
\item $H \approx 1.1$ en el AT indica \emph{fuerte persistencia}, t\'ipica de procesos
      con memoria larga similar a ruido $1/f$.
\item AT vs.\ NT son \textbf{significativamente diferentes} ($p = 10^{-6}$ por bootstrap $t$-test):
      el AT tiene memoria m\'as larga que el NT.
\end{itemize}

\subsubsection{Dimensi\'on fractal por g\'enero literario}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Exponentes fractales por g\'enero}
\label{tab:fractalgenre}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{G\'enero} & \textbf{Hurst $H$} & \textbf{DFA $\alpha$} \\
\midrule
Narrativo   & \val{1.065} & 0.818 \\
Po\'etico   & 0.934 & 0.776 \\
Epistolar   & 0.740 & 0.642 \\
Legal       & 0.677 & 0.650 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La \textbf{narrativa} tiene la memoria m\'as larga ($H = 1.07$), coherente con la estructura
secuencial de la prosa hist\'orica (escenas que mantienen longitud similar). La literatura
\textbf{legal} tiene la menor ($H = 0.68$), reflejando la naturaleza m\'as ``at\'omica'' de
las leyes individuales. Todos los g\'eneros tienen $\alpha > 0.5$, confirmando correlaciones
de largo alcance en todo el corpus.

% ─── 5.4 Zipf sem\'antico ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Zipf sem\'antico: localizaci\'on de la anomal\'ia del AT}

\subsubsection{Los libros m\'as an\'omalos}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 5 libros del AT con menor exponente Zipf en lemas}
\label{tab:top5anomalous}
\begin{tabular}{rlcl}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Libro} & \textbf{$s$ (lemas)} & \textbf{Zona de la anomal\'ia} \\
\midrule
1 & Nah\'um               & \val{0.501} & cola \\
2 & Abd\'ias              & \val{0.530} & cola \\
3 & Habacuc               & \val{0.577} & cola \\
4 & Proverbios            & 0.583 & cola \\
5 & Cantar de los Cantares & 0.586 & cola \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Hallazgo clave.}
La anomal\'ia est\'a \textbf{siempre en la cola} (frecuencias medias-bajas), no en la cabeza.
Los libros m\'as an\'omalos son \emph{profetas menores cortos} y \emph{literatura sapiencial}:
textos con vocabulario especializado y repetitivo en la zona media de frecuencias.

\subsubsection{Correlaciones con caracter\'isticas del texto}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Correlaciones del exponente Zipf ($s$) con caracter\'isticas del libro}
\label{tab:zipfcorr}
\begin{tabular}{lccl}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Pearson $r$} & \textbf{$p$} & \textbf{Interpretaci\'on} \\
\midrule
\% verbos            & \val{$-0.545$} & 0.0003 & M\'as verbos $\Rightarrow$ Zipf m\'as an\'omalo \\
\% nombres           & $+0.377$ & 0.018 & M\'as nombres $\Rightarrow$ Zipf m\'as can\'onico \\
Tama\~no (tokens)    & \val{$+0.612$} & $3.4 \times 10^{-5}$ & Libros cortos $\Rightarrow$ m\'as an\'omalos \\
Long.\ media verso   & $+0.281$ & 0.084 & No significativo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Mecanismo propuesto.}
La anomal\'ia de Zipf del AT se explica por dos factores:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Tama\~no}: Los libros cortos tienen muestras insuficientes para que la ley de Zipf
      se manifieste plenamente ($r = 0.61$, $p < 10^{-4}$).
\item \textbf{Densidad verbal}: Los libros con mayor proporci\'on de verbos presentan Zipf
      m\'as an\'omalo ($r = -0.55$, $p = 0.0003$), sugiriendo que el vocabulario verbal hebreo
      tiene una distribuci\'on de frecuencias intr\'insecamente diferente a la nominal.
\end{enumerate}

Los verbos del AT ($\bar{s}_{\text{verbo}} = 0.72$) son ligeramente m\'as an\'omalos que
los nombres ($\bar{s}_{\text{nombre}} = 0.75$), aunque la diferencia no alcanza significancia
estad\'istica ($p = 0.35$). La entrop\'ia de Shannon correlaciona marginalmente con $s$
($r = 0.31$, $p = 0.059$): los libros an\'omalos tienden a distribuciones menos uniformes.


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Fase~4: An\'alisis Cu\'antico-Inspirado}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Las cinco investigaciones de esta secci\'on aplican formalismos de f\'isica cu\'antica
al corpus b\'iblico. \textbf{No se utiliza ningún framework cu\'antico}: todo se implementa
en numpy/scipy puro, tratando las matrices de densidad y los operadores como objetos
matem\'aticos est\'andar.

% ─── 6.1 MPS ────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Representaci\'on MPS: dimensi\'on de enlace}

Se construye la matriz de autocorrelaci\'on de la serie temporal de longitudes de
vers\'iculo ($256 \times 256$, Toeplitz), se aplica SVD, y se define la
\emph{dimensi\'on de enlace} $\chi_\theta$ como el n\'umero m\'inimo de valores singulares
que capturan el $\theta\%$ de la varianza.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Dimensi\'on de enlace MPS por corpus}
\label{tab:mps}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Corpus} & $\boldsymbol{\chi_{90}}$ & $\boldsymbol{\chi_{95}}$ & $\boldsymbol{\chi_{99}}$ & $\boldsymbol{\chi_{99.9}}$ \\
\midrule
\ot{}    & 1   & 1   & \val{122} & 239 \\
\nt{}    & 141 & 190 & \val{239} & 254 \\
Global   & 1   & 1   & \val{126} & 240 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Hallazgos.}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item El \ot{} es $\sim 2\times$ m\'as compresible que el \nt{}: $\chi_{99}^{\text{AT}} = 122$
      vs.\ $\chi_{99}^{\text{NT}} = 239$.
\item El primer valor singular del AT captura el \val{95.5\%} de la varianza (vs.\ 64.7\% en NT),
      reflejando una correlaci\'on dominante de un \'unico modo.
\item Error de reconstrucci\'on con $\chi_{99}$: AT~$=10.0\%$, NT~$=9.8\%$ (excelente).
\item La diferencia no es trivial: el AT tiene estructura de correlaci\'on m\'as simple
      (serie m\'as regular), coherente con la mayor memoria larga de Fase~3 ($H = 1.11$).
\end{itemize}

% ─── 6.2 Von Neumann ────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Entrop\'ia de Von Neumann vs.\ Shannon}

Para cada libro, se construye una \emph{matriz de densidad} $\rho$ a partir de los vectores
de frecuencia POS de cada vers\'iculo: $\rho = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} |\vec{v}_i\rangle\langle\vec{v}_i|$.
La entrop\'ia de Von Neumann $S_{\text{vN}} = -\text{Tr}(\rho \log_2 \rho)$ captura correlaciones
entre categor\'ias POS que Shannon (marginal) no detecta.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{$\Delta S = S_{\text{vN}} - S_{\text{Shannon}}$ por corpus}
\label{tab:deltavn}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Corpus} & $\boldsymbol{\bar{\Delta S}}$ & $\boldsymbol{\sigma}$ & \textbf{Mann-Whitney $p$} & \textbf{Sig.} \\
\midrule
\ot{}     & \val{$-0.762$} & 0.172 & \multirow{2}{*}{$\approx 0$} & \multirow{2}{*}{S\'I} \\
\nt{}     & \val{$-1.103$} & 0.137 & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Por g\'enero literario.}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{$\Delta S$ por g\'enero}
\label{tab:deltavngenre}
\begin{tabular}{lrcc}
\toprule
\textbf{G\'enero} & $N$ & $\boldsymbol{\bar{\Delta S}}$ & $\boldsymbol{\sigma}$ \\
\midrule
Po\'etico   & 5  & \val{$-0.514$} & 0.174 \\
Legal       & 2  & $-0.814$ & 0.023 \\
Narrativo   & 38 & $-0.861$ & 0.198 \\
Epistolar   & 21 & \val{$-1.074$} & 0.141 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Interpretaci\'on.}
$\Delta S < 0$ siempre: la entrop\'ia cu\'antica captura m\'as estructura que Shannon.
La poes\'ia ($\Delta S = -0.51$) es la menos ``cu\'anticamente estructurada'' ---consistente
con mayor variabilidad POS en versos po\'eticos--- mientras que las ep\'istolas ($\Delta S = -1.07$)
tienen la estructura POS m\'as r\'igida.

$\Delta S$ correlaciona significativamente con el ratio V/N ($r = -0.50$, $p = 1.9 \times 10^{-5}$):
m\'as verbos $\Rightarrow$ mayor estructura cu\'antica.

% ─── 6.3 QMI ─────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Informaci\'on Mutua Cu\'antica}

Se calcula la informaci\'on mutua cu\'antica $I_q(A:B) = S_{\text{vN}}(\rho_A) + S_{\text{vN}}(\rho_B) - S_{\text{vN}}(\rho_{AB})$
para todos los $\binom{66}{2} = 2{,}145$ pares de libros, y se compara con la
MI cl\'asica basada en proporciones de lemas compartidos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Modularidad de red: cu\'antica vs.\ cl\'asica}
\label{tab:modularity}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Partici\'on} & \textbf{$Q_{\text{cu\'antico}}$} & \textbf{$Q_{\text{cl\'asico}}$} \\
\midrule
G\'enero literario & \val{0.006} & \val{0.132} \\
Corpus (AT/NT)      & 0.011 & 0.215 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{MI cu\'antica intra-g\'enero.}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{MI cu\'antica y cl\'asica promedio dentro de cada g\'enero}
\label{tab:qmigenre}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{G\'enero} & $\boldsymbol{\bar{I}_q}$ & $\boldsymbol{\bar{I}_c}$ \\
\midrule
Epistolar  & \val{2.321} & 0.799 \\
Po\'etico  & 2.326 & 0.782 \\
Legal      & 1.931 & \val{1.555} \\
Narrativo  & 1.841 & 0.585 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Resultado.}
La red cu\'antica \textbf{no mejora} la detecci\'on de comunidades de g\'enero
($Q_q = 0.006$ vs.\ $Q_c = 0.132$). La MI cu\'antica es uniformemente mayor que la
cl\'asica ($\bar{\Delta I} = 1.59$), pero esta ``ganancia'' es \emph{homog\'enea}:
amplifica todas las conexiones por igual, difuminando las fronteras de g\'enero en vez
de aclararlas. Los pares con mayor $\Delta I$ son inter-testamento (Job--Tito: $\Delta I = 2.66$),
donde la MI cl\'asica es cero (sin lemas compartidos entre hebreo y griego).

% ─── 6.4 Quantum walk ───────────────────────────────────────────────────
\subsection{Quantum Walk sobre grafos de coocurrencia}

Se construye un grafo de coocurrencia de los 1,000 lemas m\'as frecuentes (por corpus)
y se ejecuta un \emph{continuous-time quantum walk} (CTQW):
$U(t) = e^{-iLt}$, donde $L$ es el Laplaciano del grafo. Se compara la distribuci\'on
estacionaria cl\'asica $\pi_v \propto \deg(v)$ con la distribuci\'on cu\'antica promediada
$\bar{p}_q = \frac{1}{|T|} \sum_{t \in T} |\langle v|U(t)|\psi_0\rangle|^2$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estad\'isticas de $\Delta p = \bar{p}_q - \pi_{\text{cl\'asico}}$}
\label{tab:qwalk}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{M\'etrica} & \textbf{\ot{}} & \textbf{\nt{}} \\
\midrule
$\overline{|\Delta p|}$  & 0.00116 & 0.00122 \\
$\max(\Delta p)$          & 0.00307 & 0.00386 \\
$\min(\Delta p)$          & $-0.031$ & $-0.065$ \\
$\sigma(\Delta p)$        & 0.00258 & 0.00362 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Lemas ``quantum-preferred''.}
Los lemas amplificados por el quantum walk (mayor $\Delta p > 0$) son de
\textbf{rango medio-bajo} (posiciones 500--900 en frecuencia), no los m\'as comunes.
En el NT griego incluyen: \textit{\'epib\'all\=o} (``echar''), \textit{syn\'i\=emi} (``comprender''),
\textit{Mari\'am}, \textit{d\=oron} (``don''), \textit{ap\'ech\=o} (``recibir'').
Son lemas perif\'ericos pero tem\'aticamente ricos: el quantum walk revela
nodos de alta \emph{conectividad local} que el random walk cl\'asico diluye
en el grado global del grafo.

% ─── 6.5 Compresi\'on MPS ────────────────────────────────────────────────
\subsection{Compresi\'on MPS vs.\ Shannon: permutation test}

Se comparan tres codificaciones de la serie de longitudes de vers\'iculo:
directa ($N \log_2 L_{\max}$ bits), Shannon ($H \cdot N$ bits), y MPS
($\log_2(\chi^2 \cdot d) \cdot N$ bits).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Bits totales por m\'etodo de compresi\'on}
\label{tab:compression}
\begin{tabular}{lrrrl}
\toprule
\textbf{Corpus} & \textbf{Directa} & \textbf{Shannon} & \textbf{MPS} & \textbf{Mejor} \\
\midrule
\ot{}    & 125,960 & \val{104,184} & 446,938 & Shannon \\
\nt{}    &  46,436 & \val{37,256}  & 169,999 & Shannon \\
Global   & 182,418 & \val{143,472} & 610,295 & Shannon \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Compresi\'on MPS inferior.}
La representaci\'on MPS requiere $\sim 4\times$ m\'as bits que Shannon.
Esto es esperable: la serie de longitudes de vers\'iculo tiene baja entrelazaci\'on
(es esencialmente 1D con correlaciones locales), donde MPS no aporta ventaja
sobre codificaci\'on entr\'opica cl\'asica.

\paragraph{Permutation test de $\chi$.}
Sin embargo, el permutation test (10,000 permutaciones aleatorias) revela una
diferencia fundamental:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Permutation test de dimensi\'on de enlace $\chi$ (max\_lag=64)}
\label{tab:permchi}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Corpus} & $\boldsymbol{\chi_{\text{obs}}}$ & $\boldsymbol{\bar{\chi}_{\text{rand}}}$ & $\boldsymbol{p}$ & \textbf{Sig.} \\
\midrule
\ot{}    & \val{52} & 64.0 $\pm$ 0.02 & \val{0.000} & S\'I \\
\nt{}    & 63 & 63.8 $\pm$ 0.42 & 0.223 & NO \\
Global   & \val{53} & 64.0 $\pm$ 0.00 & \val{0.000} & S\'I \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Interpretaci\'on.}
El AT tiene una dimensi\'on de enlace $\chi = 52$ \textbf{significativamente menor}
que la esperada bajo permutaci\'on aleatoria ($\chi_{\text{rand}} = 64$, $p = 0.000$):
el orden de los vers\'iculos del AT tiene m\'as \emph{estructura compresible MPS}
que una permutaci\'on aleatoria del mismo texto. El NT ($\chi = 63$ vs.\ $64$, $p = 0.22$)
no muestra esta propiedad. Esto es coherente con la mayor memoria larga del AT
de Fase~3 ($H = 1.11$ vs.\ $0.99$).


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Discusi\'on: Anomal\'ias y Patrones}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Anomal\'ia 1: Zipf del AT --- sem\'antica, localizada en profetas menores}

La Fase~1 detect\'o $s = 0.679$ para el AT. La Fase~2 demostr\'o que persiste en lemas
($s = 0.715$): es sem\'antica, no morfol\'ogica. La Fase~3 (\S5.4) \emph{localiza} la anomal\'ia:
se concentra en \textbf{profetas menores cortos} (Nah\'um $s=0.50$, Abd\'ias $s=0.53$) y
\textbf{literatura sapiencial} (Proverbios $s=0.58$). El mecanismo es doble: libros cortos
con alta densidad verbal. La anomal\'ia est\'a siempre en la \emph{cola} (frecuencias medias),
no en la cabeza de la distribuci\'on.

\subsection{Anomal\'ia 2: Cuasi-igualdad num\'erica --- mecanismo identificado}

La Fase~2 confirm\'o que el ratio $0.991$ es significativo ($p = 0.0$) y no trivial.
La Fase~3 (\S5.1) identifica el \textbf{mecanismo causal}: el equilibrio est\'a
concentrado en pocas letras de alto valor (Gini $> 0.70$). Tres letras por alfabeto
($\tav$/$\shin$/$\resh$ en hebreo; $\omega$/$\upsilon$/$\tau$ en griego) producen
el 60--72\% de los totales. Las distribuciones de frecuencia son significativamente
diferentes ($\chi^2 = 77{,}560$), por lo que se trata de una \textbf{compensaci\'on accidental}:
los valores altos del griego compensan el mayor volumen del hebreo.

\subsection{Anomal\'ia 3: V/N como fingerprint estil\'istico --- confirmada}

La Fase~2 (\S4.4) confirma que el ratio V/N presenta \textbf{quiebres significativos}
que coinciden con transiciones de g\'enero literario. La Fase~3 (\S5.4) a\~nade que
el ratio V/N correlaciona directamente con el exponente de Zipf: libros con m\'as verbos
tienen Zipf m\'as an\'omalo ($r = -0.55$, $p = 0.0003$), estableciendo un
\textbf{v\'inculo cuantitativo} entre estilo y estructura l\'exica.

\subsection{Patr\'on 4: Estructura fractal cuantificada}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Bimodalidad} (\S4.3): Confirmada con GMM ($\Delta\text{BIC} = 3{,}482$).

\item \textbf{Memoria larga} (\S5.3): Hurst $H = 1.13$ y DFA $\alpha = 0.82$,
      ambos $> 0.5$ con $R^2 > 0.98$. Tres m\'etodos independientes convergen:
      el corpus tiene \textbf{correlaciones de largo alcance} en la serie de longitudes
      de vers\'iculo. El AT ($H = 1.11$) tiene memoria significativamente m\'as larga
      que el NT ($H = 0.99$, $p = 10^{-6}$).

\item \textbf{Constantes irracionales descartadas} (\S5.2): La proximidad a $\sqrt{5}$
      de Fase~2 no sobrevive Bonferroni (1,172 comparaciones). Los ratios forman
      una progresi\'on aritm\'etica, no geom\'etrica.
\end{enumerate}

\subsection{Patr\'on 5: El formalismo cu\'antico revela asimetr\'ia AT/NT}

La Fase~4 a\~nade una capa de an\'alisis que confirma y extiende la asimetr\'ia
AT/NT detectada en fases anteriores:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
\item \textbf{MPS}: El AT necesita la mitad del bond dimension que el NT
      ($\chi_{99} = 122$ vs.\ $239$), confirmando correlaciones m\'as simples.
\item \textbf{Von Neumann}: $|\Delta S|$ es significativamente mayor en NT ($1.10$ vs.\ $0.76$,
      $p \approx 0$): las ep\'istolas griegas tienen la estructura POS m\'as r\'igida.
\item \textbf{Permutation test}: Solo el AT tiene estructura MPS significativa
      ($p = 0.000$ vs.\ $0.223$ para NT), coherente con $H = 1.11$ vs.\ $0.99$.
\item \textbf{Resultado negativo}: La MI cu\'antica no mejora la detecci\'on de
      comunidades de g\'enero ($Q_q = 0.006$ vs.\ $Q_c = 0.132$).
\end{enumerate}

\subsection{S\'intesis: Un corpus con estructura at\'ipica}

Las cuatro fases de an\'alisis convergen en una imagen coherente del corpus b\'iblico:

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item \textbf{Anomal\'ia l\'exica localizada}: El AT tiene Zipf an\'omalo por libros
      cortos con alta densidad verbal (profetas, sabidur\'ia). El NT es can\'onico.
\item \textbf{Equilibrio num\'erico concentrado}: El ratio 0.991 es real pero depende
      de 6 letras de alto valor. Es una compensaci\'on accidental, no una propiedad
      profunda.
\item \textbf{Memoria larga con jerarqu\'ia de g\'eneros}: La narrativa tiene la
      memoria m\'as larga ($H = 1.07$), la legislaci\'on la menor ($H = 0.68$).
      Todos los g\'eneros son persistentes ($\alpha > 0.5$).
\item \textbf{Bimodalidad poes\'ia/prosa}: Confirmada y estable.
\item \textbf{Sin relaci\'on con constantes matem\'aticas}: Descartada tras
      correcci\'on rigurosa.
\item \textbf{Asimetr\'ia cu\'antico-estructural AT/NT}: El AT tiene estructura MPS
      no aleatoria ($p = 0.000$), mayor compresibilidad ($\chi_{99} = 122$), y
      correlaciones m\'as simples (un valor singular dominante al 95.5\%). El NT carece
      de estas propiedades. La entrop\'ia de Von Neumann revela que la poes\'ia tiene
      la estructura POS m\'as libre y las ep\'istolas la m\'as r\'igida.
\item \textbf{L\'imites del formalismo cu\'antico}: La MI cu\'antica amplifica
      conexiones homog\'eneamente, difuminando fronteras de g\'enero. No todo
      an\'alisis ``cu\'antico'' mejora sobre lo cl\'asico; la ganancia depende
      de la pregunta.
\end{itemize}

El corpus b\'iblico no se comporta como un corpus ling\"u\'istico ordinario,
pero sus propiedades at\'ipicas tienen explicaciones causales identificables:
heterogeneidad de g\'eneros, tama\~no variable de libros, y caracter\'isticas
espec\'ificas de los sistemas de escritura hebreo y griego. El formalismo cu\'antico
a\~nade valor espec\'ificamente para detectar \emph{estructura no aleatoria en el orden
secuencial} (MPS, Von Neumann), pero no para detecci\'on de comunidades (QMI).


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{L\'ineas de Investigaci\'on Futuras}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\noindent
Las l\'ineas de Fase~2 (Zipf lemas, permutaci\'on, V/N, bimodalidad), Fase~3
(dimensi\'on fractal, Zipf por libro, mecanismo num\'erico) y Fase~4
(MPS, Von Neumann, quantum walk, compresi\'on) fueron \textbf{resueltas}.
Las siguientes permanecen abiertas:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]

\item \textbf{An\'alisis espectral}: Aplicar FFT a la serie temporal de valores
      num\'ericos por vers\'iculo para detectar periodicidades.

\item \textbf{Comparaci\'on con corpus de control}: Aplicar el mismo pipeline a
      textos lit\'urgicos no b\'iblicos (Cor\'an, Vedas, textos budistas) para
      determinar qu\'e anomal\'ias son espec\'ificas del corpus b\'iblico y cu\'ales
      son propiedades generales de textos sagrados.

\item \textbf{Efecto de tama\~no en Zipf}: Cuantificar con subsampling si la anomal\'ia
      de los profetas menores persiste al normalizar por tama\~no de libro
      (remuestreando $n$ palabras de cada libro).

\item \textbf{Entanglement entropy}: Calcular la entrop\'ia de entrelazamiento entre
      mitades del corpus (bipartici\'on) para cuantificar el grado de correlaci\'on
      cu\'antica entre secciones.

\item \textbf{MPS para series sem\'anticas}: Aplicar la representaci\'on MPS no a
      longitudes de vers\'iculo (resultado negativo en compresi\'on) sino a series de
      \'indices de lema o POS, donde la estructura secuencial es m\'as rica.

\end{enumerate}


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Ap\'endice: Datos T\'ecnicos}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{Gematr\'ia hebrea est\'andar}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccccc}
\toprule
$\aleph$=1 & $\beth$=2 & $\gimel$=3 & $\daleth$=4 & $\he$=5 &
$\vav$=6 & $\zayin$=7 & $\heth$=8 & $\teth$=9 \\
$\yod$=10 & $\kaph$=20 & $\lamed$=30 & $\mem$=40 & $\nun$=50 &
$\samekh$=60 & $\ayin$=70 & $\pe$=80 & $\tsade$=90 \\
$\qoph$=100 & $\resh$=200 & $\shin$=300 & $\tav$=400 & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Repositorio}

Todo el c\'odigo fuente, scripts de an\'alisis y datos est\'an disponibles en:\\
\url{https://github.com/iafiscal1212/bible_unified}

\vspace{1cm}
\begin{center}
\rule{4cm}{0.4pt}\\[0.5em]
\textit{Documento generado autom\'aticamente el 15 de marzo de 2026.}\\
\textit{Todos los valores emergen inductivamente del corpus; ning\'un par\'ametro hardcodeado.}
\end{center}

\end{document}
